\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{13 -- Einführung in Graphen}
\date{15. Juni 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Telefonschafe.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Definition von Graphen}

% TODO: ANN as example

% definition

\begin{frame}{\dragon{} Graphen}
  \begin{block}{Knotling (\type{Rolle}/\type{Datenkreatur})}
    Knotlinge sind kleine Wesen mit einem Körper und vielen \stress{Kantakeln}.
    Sie bewegen sich selbst nicht viel, sondern brüten Daten in ihren Nestern aus.
    Da sie aber sehr soziale Wesen sind, halten sie sich gegenseitig an ihren Kantakeln fest. Ein \stress{Geflecht} von Knotlingen nennt man einen \stress{Graphen}.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/Graph.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Graphen}
  \begin{block}{Graph (\type{Abstrakter Datentyp})}
    \stress{Graph} = Menge $V$ von \stress{Knoten} + Menge $E$ von \stress{Kanten}

    Knoten $n \in V$:
    \begin{itemize}
      \item speichert die eigentlichen Daten
      \item wird auch \stress{Ecke} genannt
      \item englisch: \textit{node} oder \textit{vertex}
    \end{itemize}

    Kante $(n,m) \in E$:
    \begin{itemize}
      \item verbindet die Knoten $n$ und $m$
      \item englisch: \textit{edge} oder \textit{arc}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{10pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \tikzset{every loop/.style={}}
      \tikz \graph { a -- b -- {c, d}; c -- d; c --[loop above] c};
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Knoten: a, b, c, d
        \item Kanten: (a, b), (b, c), (c, d), (b, d), (c, c)
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}  
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Graphen: Interfaces}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (it) at (0, 1) {\texttt{Iterable<E>}};
      \node (col) at (0, 0) {\texttt{Collection<E>}};
      \node (lst) at (-3, -1) {\texttt{List<E>}};
      \node (deq) at (0, -1) {\texttt{Deque<E>}};
      \node (que) at (3, -1) {\texttt{Queue<E>}};
      \node (set) at (6, -1) {\texttt{Set<E>}};
      \node (llst) at (3, -2) {\texttt{LinkedList<E>}};
      \node (alst) at (-3, -2) {\texttt{ArrayList<E>}};

      \path[->]
        (col) edge (it)
        (deq) edge (que)
        (que) edge (col)
        (lst) edge (col)
        (set) edge (col)
        (alst) edge (lst)
        (llst) edge (lst)
        (llst) edge (deq)
        ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Graphen: Soziale Netzwerke}
  \begin{tikzpicture}[
    strong like/.style={draw=darkgreen, very thick},
    like/.style={draw=darkgreen},
    strong dislike/.style={draw=red, very thick},
    dislike/.style={draw=red}
  ]
    \node (tony) at (0, 0) {Tony Stark};
    \node (steve) at (3, 2) {Steve Rogers};
    \node (thor) at (-3, 2) {Thor};
    \node (loki) at (4, 4) {Loki};
    \node (bruce) at (-4, 4) {Bruce Banner};
    \node (natasha) at (3, 6) {Natasha Romanoff};
    \node (clint) at (-3, 6) {Clint Barton};

    \path
      (tony) edge[strong like] (steve)
      (tony) edge[like] (thor)
      (tony) edge[like] (bruce)
      (tony) edge[like] (clint)
      (tony) edge[strong like] (natasha)
      (tony) edge[strong dislike] (loki)
      (thor) edge[like] (bruce)
      (thor) edge[like] (clint)
      (thor) edge[like] (natasha)
      (thor) edge[dislike] (loki)
      (thor) edge[strong like] (steve)
      (bruce) edge[like] (clint)
      (bruce) edge[strong like] (natasha)
      (bruce) edge[strong dislike] (loki)
      (bruce) edge[strong like] (steve)
      (clint) edge[strong like] (natasha)
      (clint) edge[strong dislike] (loki)
      (clint) edge[like] (steve)
      (natasha) edge[strong dislike] (loki)
      (natasha) edge[strong like] (steve)
    ;
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Graphen: Routen}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      lnode/.style={font=\scriptsize}
    ]
      \node (giessen) at (0,0) {Gießen};
      \node (wetzlar) at (-1.5, 0) {Wetzlar};
      \node (weilburg) at (-3, -1) {Weilburg};
      \node (marburg) at (0, 2.5) {Marburg};
      \node (frankfurt) at (0, -4) {Frankfurt};

      \path
        (giessen) edge node[lnode, midway, above] {16} (wetzlar)
        (giessen) edge node[lnode, midway, right] {31.4} (marburg)
        (giessen) edge node[lnode, midway, right] {69.7} (frankfurt)
        (wetzlar) edge node[lnode, midway, above left] {26.1} (weilburg)
        (weilburg) edge node[lnode, midway, below left] {67} (frankfurt)
      ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Graphen: OCR}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (O) at (0,1) {O};
      \node (D) at (0,0) {D};
      \node (a) at (1,0) {a};
      \node (o) at (1,1) {o};
      \node (t) at (2,0) {t};
      \node (e) at (3,0) {e};
      \node (l) at (3,-1) {l};
      \node (n) at (4,0) {n};
      \node (r) at (3.5,1) {r};
      \node (i) at (4.5,1) {i};
      \node (t2) at (5,0) {t};
      \node (y) at (6,0) {y};
      \node (p) at (7,0) {p};

      \path[->]
        (D) edge (a)
        (a) edge (t)
        (t) edge (e)
        (e) edge (n)
        (n) edge (t2)
        (t2) edge (y)
        (y) edge (p)
        (e) edge (r)
        (r) edge (i)
        (i) edge (t2)
        (t) edge (l)
        (l) edge (n)
        (O) edge (a)
        (O) edge (o)
        (D) edge (o)
        (o) edge (t)
      ;
      %Gildamesh
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

%graph-beispiele

% Implementierung als verketteter Graph

\begin{frame}{\book{} Verketteter Graph}
  \begin{block}{Verketteter Graph (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item gleiche Implementierung wie \stress{verketteter Baum}
      \item kein definierter Startknoten
      \item keine Beschränkung der Anzahl von Elternknoten
      \item der so entstehende Graph ist \stress{gerichtet}
        \begin{itemize}
          \item mehr dazu auf den nächsten Folien
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{30pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={minimum width=20pt, draw, outer sep=0pt, minimum height=18pt},
        reference/.style={->, thick}
      ]
        \node[element] (a) at (0,0) {a\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of a] (a0) {\vphantom{b}};

        \node[element, above=20pt of a] (b) {b};
        \node[element, right=0pt of b] (b0) {\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of b0] (b1) {\vphantom{b}};

        \node[element, right=60pt of b] (c) {c\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of c] (c0) {\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of c0] (c1) {\vphantom{b}};    

        \node[element, right=60pt of a] (d) {d};

        % \node[element, below = 20pt of a] (nodes length) {4};
        % \node[element, right=0pt of nodes length] (node0) {};
        % \node[element, right=0pt of node0] (node1) {};
        % \node[element, right=0pt of node1] (node2) {};
        % \node[element, right=0pt of node2] (node3) {};

        \draw[reference] (a0.center) to (b);
        \draw[reference] (b1.center) to (c);
        \draw[reference] (b0.center) to (d);
        \draw[reference, bend right] (c0.center) to (c.north);
        \draw[reference] (c1.center) to (d);
        % \draw[reference, dashed] (node0.center) to (a);
        % \draw[reference, dashed] (node1.center) to (b);
        % \draw[reference, dashed] (node2.center) to (c);
        % \draw[reference, dashed] (node3.center) to (d);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Graph als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    type Graph<E>
      operation edges(this): Iterable<GraphEdge<E>>
      operation nodes(this): Iterable<GraphNode<E>>
      operation addEdge(this, source: GraphNode<E>, target: GraphNode<E>)
      operation addNode(this, value: E): GraphNode<E>

    type GraphNode<E>
      operation value(this): E
      operation outgoingEdges(this): Iterable<GraphNode<E>>

    structure GraphEdge<E>
      components(source: GraphNode<E>, target: GraphNode<E>)
      operation new(this, source: GraphNode<E>, target: GraphNode<E>)
        this.source := source
        this.target := target
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Verketter Graph als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    structure LinkedGraph<E> < Graph<E>
      components (nodes: List<GraphNode<E>>)

      operation new(this)
        this.nodes := new ArrayList<GraphNode<E>>()
      
      operation nodes(this)
        return this.nodes
      
      operation edges(this) // we do not save this information -> generate it
        List<GraphEdge<E>> edges := new ArrayList<GraphEdge<E>>();
        for s in this.nodes do
          for t in s.outgoingEdges() do
            edges.add(new GraphEdge<E>(s, t))
        return edges

      operation addNode(this, value: E)
        this.nodes.add(new LinkedGraphNode<E>(value))

      operation addEdge(this, source: GraphNode<E>, target: GraphNode<E>)
        assert lsearch(this.nodes, x -> x = source) >= 0
        assert lsearch(this.nodes, x -> x = target) >= 0
        assert source is_a LinkedGraphNode
        source.edges.add(target) // in java this would require a cast
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Verketteter Graph: \texttt{LinkedGraphNode}}
  \begin{lstlisting}
    structure LinkedGraphNode<E> < GraphNode<E>
      components
        value: E
        edges: List<GraphNode<E>>
      
      operation new(this, value: E)
        this.value := value
        this.edges := new ArrayList<GraphNode<E>>
      
      operation value(this)
        return this.value
      
      operation outgoingEdges(this)
        return this.edges
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item wie \code{TreeNode<E>}, nur ohne dessen Invariante
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Grapheigenschaften}

% eigenschaften
% gewichtet
% gerichtet
% zyklisch
% verbunden

\begin{frame}{\book{} Richtung}

  \begin{block}{Gerichteter Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Kanten haben eine \stress{Richtung}
          \item[$\Rightarrow$] $(a,b)$ und $(b,a)$ sind zwei unterschiedliche Kanten
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  

  \begin{block}{Ungerichteter Graph(\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Kanten haben \stress{keine Richtung}
          \item[$\Rightarrow$] $\forall a,b \in V\colon \; (a,b) \in E \rightarrow (b,a) \in E$
            \begin{itemize}
              \item wenn $(a,b)$ in $E$ enthalten ist, ist auch $(b,a)$ enthalten
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikzset{every loop/.style={}}
        \tikz \graph { a -- b -- {c, d}; c -- d; c --[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Gewichtung}
  \begin{block}{Gewichteter Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Kanten haben eine \stress{Gewichtung}
            \begin{itemize}
              \item Zahlwert
              \item kann z.B. Kosten, Entfernung oder Verbindungsstärke anzeigen
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a ->[edge label=4, font=\scriptsize] b ->[edge label=2, font=\scriptsize] {c, d}; c ->[edge label=-1, font=\scriptsize] d; c ->[loop above, edge label=0, font=\scriptsize] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Ungewichteter Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item alle Kanten sind gleich
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zyklen}
  \begin{block}{Zyklus (\type{Eigenschaft eines Graphen})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Pfad von einem Knoten zu sich selbst
          \item Pfad = Menge von verbundenen Kanten
            \begin{itemize}
              \item $(v_i, v_{i+1}), (v_{i+1}, v_{i+2}), ..., (v_{n-1}, v_n)$
              \item Zyklus: $v_i = v_n$ 
            \end{itemize}
          \item im ungerichteten Graph: Jede Kante darf nur in einer Richtung im Pfad auftauchen
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0,0) {a};
          \node (b) at (0,1) {b};
          \node (c) at (1,1) {c};

          \draw[->, thick] (a) to (b);
          \draw[->, thick] (b) to (c);
          \draw[->, thick] (c) to (a);          
        \end{tikzpicture}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Azyklischer Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item enthält keine Zyklen
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        %\tikz \graph { a -- b -- c; b -- d};%
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d} -> e};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenhang}
  \begin{block}{Zusammenhängender Graph}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item zwischen jedem Knotenpaar existiert mindestens ein Pfad
          \item bei gerichteten Graphen:
            \begin{itemize}
              \item schwach zusammenhängend: Pfad in mindestens einer Richtung
              \item stark zusammenhängend: Pfad in beide Richtungen
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Nicht zusammenhängender Graph}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.55\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item zerfällt in mehrere Zusammenhangskomponenten
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.4\textwidth}
        \tikz \graph {a -> {c, d}}; \hspace{10pt} \tikz \graph {e -> f};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Traversierung}

% \begin{frame}{\dragon{} Graphtraversierung}
  
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Graphtraversierung}
  \code{dfs} und \code{bfs} funktionieren auch mit azyklischen Graphen.

  \vfill

  Aber was passiert bei zyklischen Graphen?

  \pause\vfill

  Antwort: Endlosschleife.

  \pause\vfill

  Lösung: Dynamische Programmierung {\Large \gma \hspace{10pt} \ant\ant\ant ...}

  \begin{itemize}
    \item merke dir die besuchten Knoten
    \item überspringe bekannte Knoten
  \end{itemize}

\end{frame}

%\section{Alternative Implementierungen}


% adjazenzmatritzen
% adjazenzliste

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/Graph.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Speichereichen: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}